% =====================================================================
% 3. DENEYSEL KURULUM (Experimental Setup)
% Evidence base: configs/dataset/hyperkvasir_23class_official.yaml,
%                configs/training/finetune_wide.yaml, docs/decisions.md
%                (2026-05-23 split protocol, D-09 provenance), docs/environment.md,
%                docs/results_progress.md, src/evaluation/{metrics,statistical}.py.
% Only documented values. No fabricated hardware/runtime.
% =====================================================================
\section{Deneysel Kurulum}
\label{sec:setup}

\subsection{Veri Kümesi}
\label{subsec:dataset}
Deneyler HiperKvasir etiketli alt kümesi üzerinde yürütülür: 23 sınıf, toplam
10.662 JPEG görüntü, CC BY 4.0 lisansı~\cite{borgli2020hyperkvasir}. Sınıf
dağılımı dengesizdir ve bu durum değerlendirme metriklerinin seçimini doğrudan
etkilemektedir (bkz. Bölüm~\ref{subsec:metrics}). Tüm görüntüler ön işleme
aşamasında kısa kenarı 256'ya ölçeklenip $224\times224$ boyutuna kırpılır ve
ImageNet ortalama/standart sapma değerleriyle normalize edilir.

\subsection{Değerlendirme Protokolü}
\label{subsec:protocol}
Birincil değerlendirme protokolü resmi HiperKvasir 5-katlı (5-fold) bölmesidir
(karar tarihi 2026-05-23). Manifestler resmi katlardan deterministik olarak
türetilir: $k$ katı için resmi kat $k$ test, kat $(k+1)\bmod 5$ doğrulama
(validation) ve kalan katlar eğitim olarak kullanılır. Bölme manifestleri
kaydedilir ve eğitim/doğrulama/test bölümleri arasında veri sızıntısına karşı
denetlenir (PLD-12). Bu protokol, yapılandırmalar arasındaki tüm iç
karşılaştırmaların aynı bölme mantığı üzerinde yapılmasını sağlar.

\subsection{Metrikler}
\label{subsec:metrics}
Ana başarı ölçütü makro-F1'dir (PLD-11). Buna ek olarak doğruluk (accuracy),
makro kesinlik (macro precision) ve makro duyarlılık (macro recall) destekleyici
ölçütler olarak raporlanır. Sınıf dengesizliğinin etkisini görünür kılmak için
mikro-F1 (tek etiketli çok sınıflı durumda doğruluğa eşittir), örnek-ağırlıklı
(weighted) F1 ve Matthews korelasyon katsayısı (MCC) de ek ölçütler olarak
hesaplanmıştır. Makro-F1'in öne çıkarılmasının nedeni, her sınıfa eşit ağırlık
vererek nadir sınıflardaki başarısızlığı görünür kılması ve bu sayede dengesiz
bir veri kümesinde aggregate doğruluğun yaratabileceği iyimser yanılgıyı
önlemesidir; makro-F1 ile örnek-ağırlıklı F1 arasındaki belirgin fark, bu
dengesizliğin doğrudan kanıtıdır. Tüm metrikler sıfır-bölme durumlarına karşı
güvenli biçimde hesaplanır.

Sınıf düzeyindeki davranışı incelemek için en iyi model için sınıf başına
kesinlik/duyarlılık/F1 ve destek (support) değerleri (Tablo 3) ile bir hata
matrisi (confusion matrix) sunulur; sayısal değerler ve referanslar
Bölüm~\ref{sec:results}'te verilir.
Değerlendirmenin güvenilirliğini güçlendirmek için seçilmiş yapılandırmalarda
5-kat ortalaması $\pm$ standart sapma raporlanır; ayrıca \%95 güven aralıkları
önyükleme (bootstrap) ile hesaplanır. Güven aralığı yöntemi yüzdelik
(percentile) tabanlıdır: 5 katın görüntü-başı tahminleri havuzlanır
($n = 10{.}662$, her örnek tam bir kez) ve bu havuz üzerinde $1000$ önyükleme
örneklemesi (sabit tohum 42) ile hesaplanır. Sayısal değerler
Bölüm~\ref{sec:results}'te verilir.

\subsection{Hiperparametreler}
\label{subsec:hyperparams}
İnce ayar deneyleri \texttt{finetune\_wide.yaml} yapılandırmasını kullanır.
Eniyileyici AdamW'dir~\cite{loshchilov2019adamw} (başlık öğrenme oranı
$1\times10^{-3}$, omurga öğrenme oranı $1\times10^{-4}$, ağırlık sönümü
$1\times10^{-4}$); fine-tuning sırasında katman bazlı azalan öğrenme oranı
(LLRD, sönüm katsayısı 0,75) uygulanır. Öğrenme oranı programı, 5 epoch ısınmalı
(warmup) kosinüs tavlamasıdır. Kayıp fonksiyonu, 0,1 etiket yumuşatmalı (label
smoothing) çapraz entropidir. Veri artırma olarak RandAugment ($N{=}2$, $M{=}9$),
CutMix~\cite{yun2019cutmix} ($\alpha{=}1{,}0$, olasılık 0,5) ve yatay çevirme
kullanılır. Ağırlıkların üstel hareketli ortalaması (EMA, sönüm 0,999, 5.\
epoch'tan itibaren) tutulur. Eğitim en fazla 60 epoch sürer; doğrulama
makro-F1'i üzerinde 8 epoch sabırlı erken durdurma uygulanır ve toplu iş boyutu
(batch size) 64'tür. Sınıf dengesizliği eğitimde ağırlıklı örnekleme ile ele
alınır. Frozen deneyler aynı temel kurulumu kullanır; ancak omurga ağ blokları
çözülmez ve önbelleğe alınmış özellikler üzerinde yalnızca başlık eğitilir.

Focal loss ablasyonu (Bölüm~\ref{subsec:focal}),
\texttt{finetune\_wide\_focal.yaml} yapılandırmasını kullanır; bu yapılandırma
\texttt{finetune\_wide.yaml}'dan yalnızca kayıp bloğunda ayrılır (etiket
yumuşatmalı CE yerine $\gamma{=}2{,}0$ focal; etiket yumuşatma kaldırılmıştır).
Donmuş final modelin değerlendirilmesinde, Bölüm~\ref{subsec:tta}'da tanımlanan
dört-görünümlü deterministik TTA çıkarımı kullanılır.

\subsection{Yeniden Üretilebilirlik ve Ortam}
\label{subsec:repro}
Belirlenebilirlik (determinism) yapılandırma ile kontrol edilir (PLD-18);
raporlanan koşular için sabit tohum (seed 42) ve deterministik mod kullanılmıştır.
Yerel ortam doğrulaması belgelenmiştir: Python 3.11.9, PyTorch 2.12.0+cu132,
torchvision 0.27.0+cu132 ve NVIDIA GeForce RTX 5080 dizüstü GPU'su (kaynak:
\texttt{docs/environment.md}). Raporlanan 5-katlı CV ve final model bu yerel RTX
5080 ortamında üretilmiştir. Buna ek olarak, daha hızlı keşif için isteğe bağlı
bir Colab A100 yolu da kullanılabilir (D-08, \texttt{finetune\_wide\_a100.yaml};
toplu iş ve öğrenme oranları ölçeklenir, diğer bilimsel ayarlar değişmez). A100
yolu, yalnızca yönlendirme (orchestration) içeren bir çalıştırıcı ve sıkı bir
köken (provenance) kapısı altında işletilir (D-09: git SHA,
\texttt{resolved\_config.yaml}, veri kümesi SHA256, manifest kimliği); köken
kaydı eksik koşular yalnızca geçici/hata-ayıklama amaçlıdır ve manşet (headline)
sonuç sağlayamaz. Sürdürülen tüm koşular için yapılandırma, metrikler ve epoch
günlükleri koşu dizinlerine kaydedilir; böylece rapordaki her sayı bir
\texttt{metrics.json} dosyasına kadar izlenebilir.
