% =====================================================================
% 5. TARTIŞMA (Discussion) — assignment §5.5, the most critical section (25%).
% Answer the required questions explicitly and honestly. Only documented
% results. No SOTA; TTA/ensemble gains are WITHIN CI — say so. macro-F1 headline.
% Evidence base: docs/results_progress.md, docs/experiment_log.md,
%                docs/decisions.md (D-06/D-07), docs/FINAL_MODEL.md,
%                Section 4 tables/figures.
% =====================================================================
\section{Tartışma}
\label{sec:discussion}

Bu bölüm, ödevin en kritik sorularını --- hangi modelin daha iyi öğrendiği,
füzyonun yardımcı olup olmadığı, en iyi kombinasyon, dengesizliğin etkisi ve
transfer öğrenme yaklaşımının başarısı --- Bölüm~\ref{sec:results}'teki
belgelenmiş sonuçlara dayanarak yanıtlar.

\subsection{Hangi Omurga Ağ Daha İyi Özellik Öğrendi?}
\label{subsec:disc-backbone}
Frozen rejimde, yani omurga ağların yalnızca önceden eğitilmiş özellik çıkarıcı
olarak kullanıldığı durumda, en iyi tekil omurga EfficientNetB0'dır (makro-F1
$0{,}5586$; Tablo~\ref{tab:ablation}). Bu, EfficientNetB0'ın ImageNet üzerinde
öğrendiği temsillerin bu endoskopi görevine, ResNet50 ve MobileNetV2'ye kıyasla
daha doğrudan aktarılabildiğini gösterir. Ancak ``en iyi omurga'' sorusunun
yanıtı rejime bağlıdır: fine-tune ve füzyon birlikte ele alındığında, tek bir
omurga yerine üç omurganın \emph{ağırlıklı} füzyonu CV düzeyinde en iyi sonucu
verir (exp 11; Tablo~\ref{tab:cv}). Yani tekil olarak en güçlü çıkarıcı
EfficientNetB0 olsa da, tümleyici bilgiyi birleştiren çok-omurga füzyonu daha
ayırt edici bir temsil sağlamaktadır.

\subsection{Füzyon Performansı Artırdı mı?}
\label{subsec:disc-fusion}
Füzyonun etkisi koşula bağlıdır ve dürüstçe ele alınmalıdır. Frozen rejimde
ResNet50'nin eklenmesi M+E çiftine zarar verir (makro-F1 $0{,}5758
\rightarrow 0{,}5630$); 2048-boyutlu frozen ResNet50 özellikleri birleştirme
kurulumunda gürültü ekler. Buna karşılık fine-tune + CV düzeyinde füzyon belirgin
biçimde yardımcı olur: en iyi yapılandırma üçlü ağırlıklı füzyondur. Ağırlıklı ile
birleştirme füzyonu arasındaki fark istatistiksel olarak da anlamlıdır; exp 11'in
güven aralığı alt sınırı ($0{,}5814$), exp 10'un üst sınırından ($0{,}5799$)
büyüktür ve iki aralık örtüşmez (Tablo~\ref{tab:ci}). Öte yandan gelişmiş kapılı
füzyon (GMU) birleştirmeyi geçmez; CV ortalamasındaki fark $\approx 0{,}002$ ve
güven aralıkları tamamen örtüşür. Bu nötr sonuç gizlenmemeli, dürüstçe
raporlanmalıdır: GMU temiz bir uygulama ve geçerli bir alternatif olsa da, bu
kurulumda ek bir kazanım sağlamamıştır. Ağırlıklı füzyonun avantajı, dalların
katkısını öğrenilebilir kılmasından kaynaklanır; sabit birleştirme tüm dallara
eşit ağırlık verirken, ağırlıklı füzyon zayıf/gürültülü dalın katkısını
azaltabilir.

\subsection{En İyi Kombinasyon ve Fold-0 Yanılgısı}
\label{subsec:disc-best}
En iyi kombinasyon, donmuş final model olan üçlü ağırlıklı fine-tune + TTA'dır
(exp 11 + TTA; havuzlanmış makro-F1 $0{,}6075$). Burada önemli bir metodolojik
nokta vardır: fold-0'a bakıldığında birleştirme ($0{,}5796$) ağırlıklıyı
($0{,}5751$) geçiyor görünür (Tablo~\ref{tab:ablation}); ancak 5-katlı CV bu
sıralamayı kesin biçimde tersine çevirir (ağırlıklı $0{,}5892$ vs.\ birleştirme
$0{,}5691$; Tablo~\ref{tab:cv}). Tek bir foldun test sonucuna bakarak eğitim
rejimi veya yapılandırma seçmek bir seçim yanlılığı (selection bias) oluşturur;
bu nedenle yapılandırma seçimi yalnızca CV ortalaması üzerinden yapılmıştır.
Fold-0, exp 13 ve exp 14 için de temsil edici olmayan bir örnektir.

\subsection{Sınıf Dengesizliğinin Etkisi ve Neden Makro-F1?}
\label{subsec:disc-imbalance}
Dengesizliğin etkisi sayısal olarak nettir: en iyi model için doğruluk
$\approx 0{,}87$ iken makro-F1 $\approx 0{,}60$'tır (Tablo~\ref{tab:extra}).
Örnek-ağırlıklı F1 ($0{,}8716$) doğruluğa yakınken, makro-F1 çok daha düşüktür;
aradaki $\approx 0{,}27$'lik fark, az sayıda kalabalık sınıfın aggregate ölçütleri
yukarı çektiğini, nadir sınıflardaki başarısızlığın ise yalnızca makro ortalamada
görünür olduğunu gösterir. Bu nedenle makro-F1 ana ölçüt olarak seçilmiştir
(PLD-11): her sınıfa eşit ağırlık vererek dengesiz bir görevde gerçek model
davranışını yansıtır. Doğruluk ve örnek-ağırlıklı F1 yalnızca destekleyici
bağlam sağlar; tek başına başarı kanıtı olarak kullanılmaz. MCC ($0{,}8662$) ise
dengesizliğe nispeten dayanıklı tek bir skor olarak ek bir doğrulama sunar.

\subsection{Hangi Sınıflar Zor ve Neden?}
\label{subsec:disc-hard}
En zor sınıflar, en düşük destekli olanlardır (Tablo~\ref{tab:perclass}). Destek
$\le 10$ olan \textit{hemorroids} (6) ve \textit{ileum} (9) ile destek
$\le \!\sim\!50$ olan ülseratif kolit ve Barrett alt sınıfları $0{,}3$'ün
altında, çoğu zaman $0$'a yakın F1 verir. Hata matrisi (Şekil~\ref{fig:cm}) bu
başarısızlığın rastgele olmadığını gösterir: nadir sınıflar, görsel ya da
anlamsal olarak en yakın çoğunluk sınıfına soğurulur (ülseratif kolit dereceleri
komşu derecelere, Barrett varyantları \textit{normal-z-line}'a karışır). Bu, saf
bir veri kıtlığı etkisidir; model bu sınıflar için ayırt edici özellik
öğrenecek kadar örnek görmez. Buna karşılık yüksek destekli sınıflar (ör.\
\textit{retroflex-stomach}, \textit{bbps-2-3}, \textit{polyp}) $0{,}95$'in
üzerinde F1 elde eder.

\subsection{Transfer Öğrenme: Fine-tune mı Frozen mı, Ne Kadar Sürdü?}
\label{subsec:disc-transfer}
CV ortalaması ölçüt alındığında fine-tune, frozen'a göre tutarlı biçimde daha
iyidir; uçtan uca gradyan akışı, frozen çıkarımın kaçırdığı ayırt edici
özellikleri kurtarır. Fold-0'da tekil EfficientNetB0 ve M+E çifti için fine-tune'un
frozen'ın altında kalması, yalnızca o folda özgü bir sapmadır; CV ortalaması bu
sapmayı düzeltir. Maliyet açısından (Tablo~\ref{tab:time}) frozen koşular
önbelleğe alınmış özellikler sayesinde saniyeler mertebesinde çalışırken,
fine-tune koşuları kat başına yaklaşık 18--21 dakika sürer (RTX 5080) ve 12--16
epoch'ta erken durur. Dolayısıyla fine-tune, ek hesaplama maliyeti karşılığında
makro-F1'de ölçülebilir bir iyileşme sağlar; bu takas, sınırlı veride güçlü veri
artırma ile hızlı yakınsama nedeniyle yönetilebilir düzeydedir.

\subsection{Week 3.5 Toplamsal Ablasyonları: Dürüst Değerlendirme}
\label{subsec:disc-week35}
En iyi yapılandırma üzerinde denenen toplamsal tekniklerin sonucu, abartısız
biçimde şöyledir (Tablo~\ref{tab:week35}): focal loss nokta tahmininde CE'nin
altında kalmıştır ($0{,}5914$ vs.\ $0{,}6000$); TTA en iyi nokta tahminini verir
($0{,}6075$) ancak CE'ye göre $+0{,}0075$'lik fark güven aralığı içinde kalır ve
istatistiksel olarak anlamlı değildir; seed topluluğu makro-F1'i artırmamıştır
($0{,}5971$). \textbf{Hiçbir teknik CE şampiyonunu \%95 güven aralığı düzeyinde
geçmemiştir.} Bunun en makul yorumu, mimarinin resmi 5-katlı protokolde
tavanına yakın olmasıdır: kalan açık, kayıp fonksiyonu, çıkarım veya topluluk
ayarlarıyla kapanmayan, nadir sınıflardaki veri kıtlığından kaynaklanır. TTA yine
de final modelde benimsenmiştir; çünkü sıfır ek eğitim maliyetiyle en iyi nokta
tahminini verir ve aggregate metrikleri hiçbir zaman düşürmez.

\subsection{Güçlü Yönler, Sınırlamalar ve Gelecek Çalışma}
\label{subsec:disc-strengths}
Çalışmanın başlıca güçlü yönü, tüm iç karşılaştırmaların resmi 5-katlı protokol
üzerinde, sızıntıya karşı denetlenmiş ve önyükleme güven aralıklarıyla
desteklenmiş biçimde yürütülmesidir; bu, tekil bölme veya dengelenmiş kurulum
kullanan birçok dış sonuca kıyasla metodolojik olarak daha tutarlı bir
değerlendirmedir. Başlıca sınırlamalar ise: nadir sınıflardaki veri kıtlığı
(destek $\le 10$ sınıflarda $0$'a yakın F1), farklı protokol kullanan literatürle
doğrudan baş-başa karşılaştırma yapılamaması ve final modelin tek tohumla
eğitilmiş olmasıdır. Gelecek çalışma olarak, donmuş model üzerinde
yorumlanabilirlik analizleri (Grad-CAM++, UMAP) ve nadir sınıfları hedefleyen
veri-merkezli yaklaşımlar değerlendirilebilir (Bölüm~\ref{sec:conclusion}).
Sonuç olarak, önerilen çok-CNN ağırlıklı füzyon + MLP mimarisi, resmi protokol
altında tutarlı ve dürüstçe konumlandırılmış bir performans sergiler; ancak
abartılı bir üstünlük ya da güncel-en-iyi (state-of-the-art) iddiası bu
sonuçlarla desteklenmez.
