% =====================================================================
% Multi-CNN Feature Fusion for HyperKvasir 23-class Classification
% Final report — complete draft (Overleaf / pdfLaTeX compatible).
% Report language: Turkish (mandated by docs/report/AGENT_REPORT_RULES.md).
%
% Remaining \TODO: student names/numbers (title) and the architecture diagram.
% RULES (see notes/report_notes.md):
%   - Every number traces to results/ or docs/FINAL_MODEL.md; no invention.
%   - macro-F1 is the headline metric; accuracy is supporting only.
%   - Literature comparisons that use a different protocol are CONTEXTUAL only.
%   - No state-of-the-art claims.
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% --- Encoding & language (required for a Turkish report) ---------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[turkish]{babel}

% --- Allowed common packages ------------------------------------------
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}   % \mathbb for fusion equations (Sec. Method)
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}   % keep last

\graphicspath{{figures/}}

% --- Simple TODO helper (visible in PDF, easy to grep) -----------------
\newcommand{\TODO}[1]{\textbf{\textcolor{red}{[TODO: #1]}}}
\usepackage{xcolor}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  citecolor=black,
  urlcolor=blue
}

% =====================================================================
\title{Çoklu CNN Tabanlı Özellik Füzyonu ile HiperKvasir\\
       23-Sınıf Gastrointestinal Görüntü Sınıflandırması}
\author{\TODO{Öğrenci 1 Ad Soyad, No} \and \TODO{Öğrenci 2 Ad Soyad, No}}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

% ---------------------------------------------------------------------
% ABSTRACT — written last. macro-F1 headline; frozen final = exp 11 + TTA (0.6075);
% official 5-fold; literature contextual; no SOTA. Every number traceable.
\begin{abstract}
Bu çalışmada, HiperKvasir veri kümesindeki 23 sınıflı, sınıf dağılımı oldukça
dengesiz gastrointestinal endoskopi görüntü sınıflandırması problemi ele
alınmaktadır. Önceden eğitilmiş üç CNN omurga ağı (ResNet50, MobileNetV2 ve
EfficientNetB0) özellik çıkarıcı olarak kullanılmış; her daldan elde edilen
özellikler 512 boyuta izdüşürülerek birleştirme (concatenation), ağırlıklı ve
gelişmiş bir kapılı (GMU) füzyon ile birleştirilmiş ve sabit bir çok katmanlı
algılayıcı (MLP) ile sınıflandırılmıştır. Değerlendirme, sızıntıya karşı
denetlenmiş resmi 5-katlı (5-fold) protokol altında yürütülmüş; ana ölçüt olarak
makro-F1, destekleyici ölçüt olarak doğruluk kullanılmış ve sonuçlar önyükleme
(bootstrap) \%95 güven aralıklarıyla raporlanmıştır. Çapraz doğrulamada en iyi
yapılandırma üçlü ağırlıklı fine-tune olmuş ve birleştirme füzyonundan
istatistiksel olarak ayırt edilebilmiştir (örtüşmeyen güven aralıkları); GMU ise
birleştirmeye kıyasla anlamlı bir kazanım sağlamamıştır. Donmuş final model, bu
yapılandırmanın test zamanı veri artırmalı (TTA) sürümüdür; havuzlanmış
($n=10{.}662$) makro-F1 değeri $0{,}6075$ (\%95 GA $[0{,}5860,\,0{,}6296]$) iken
doğruluk yaklaşık $0{,}88$'dir. Bu büyük fark, dengesizliğin doğrudan kanıtıdır:
çok düşük destekli nadir sınıflar makro-F1'i aşağı çeker. En iyi yapılandırma
üzerinde denenen toplamsal teknikler (focal loss, TTA, sızıntısız seed
topluluğu) \%95 güven aralığı düzeyinde temel çapraz-entropi modelini
geçememiştir; bu, mimarinin bu protokoldeki tavanına yakın olduğunu gösterir.
Literatür sonuçları, protokol farkları nedeniyle yalnızca bağlamsal olarak ele
alınmış; güncel-en-iyi (state-of-the-art) bir başarı iddiasında
bulunulmamıştır.
\end{abstract}

% ---------------------------------------------------------------------
\input{sections/01_introduction}
\input{sections/02_methodology}
\input{sections/03_experimental_setup}
\input{sections/04_results}
\input{sections/05_discussion}
\input{sections/06_conclusion}

% ---------------------------------------------------------------------
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
